[長文] 巴菲特 致股東信 (節錄)

依照慣例，第一頁是伯克希爾業績與標普500指數表現的對比，2020年，伯克希爾股價年度漲幅2.4%，而同期內，標普500指數計入股息再投資的整體回報率為18.4%。長期而言，1965年至2020年間，伯克希爾股價複合年均增長率為20%，大幅超過標普500指數10.2%的複合年均回報率；1964年至2019年間，伯克希爾股價累積增長率更達到驚人的2,810,526%，遠高於標普500指數23,454%的累積回報率。

各Berkshire Hathaway的股東們：

根據通用會計準則(GAAP)，伯克希爾哈撒韋2020年度的盈利為425億美元。具體而言，這盈利是由以下四個方面組成的：運營盈利219億美元，已兌現資本利得49億美元，我們持有股票的未兌現資本利得267億美元，以及一些子公司和關聯企業的110億美元減記。前述所有均為稅後數據。

運營盈利是最為重要的指標，哪怕是在它們並未佔據我們GAAP盈利總數大頭的時期也是如此。伯克希爾經營的重點有二，一是增加我們收入的這一部分，二是收購大型的，並適合我們的企業。不過去年當中，我們在這兩方面都乏善可陳——伯克希爾並沒有進行任何大規模併購，而運營盈利也下滑了9%。不過，我們還是通過保留盈餘，以及回購大約5%的股票，提升了伯克希爾的每股內在價值。

不管當下的數字怎樣，我的老夥伴查理·芒格(Charlie Munger)和我都相信，長期著眼，伯克希爾從這些投資持股當中獲得的資本利得將是非常可觀的。

正如我所多次強調的，在查理和我的眼中，伯克希爾所持有的這些可銷售的股票——至2020年底價值2810億美元——其實是一系列企業的集合。我們並不能控制這些企業的運營，但是我們確實可以成比例地分享他們未來的長期繁榮。只不過，從純粹會計學的技術觀點看，我們在他們盈利當中所佔據的份額並不能計為伯克希爾的收益，除非這些投資對象能夠向伯克希爾支付股息，後者才能夠計入我們的賬目。在GAAP之下，投資對象為我們所保持的那些利益是無法得到體現的。

然而，我們看不到的東西，頭腦中卻必須時刻想到：那些不見於簿記的保留盈利通常都在為伯克希爾創造價值——非常巨大的價值。投資對象使用這些保留下來的資金來擴張他們的生意，來進行併購，來償還債務，以及——在很多時候，用來回購他們自己的股票(這種做法實質上增大了我們的股份在他們未來盈利當中對應的佔比)。正如我們在去年的股東信當中所指出的，在美國整個歷史上，企業的保留盈利正是推動其發展繁榮的關鍵動力。經年累月，那些為卡耐基和洛克菲勒家族創造了奇蹟的因素，也會將其魔力呈現在成百上千萬的股東面前。

整體而言，我們預計自己在這些非控股公司(其他人會稱其為我們投資組合的成分股企業)保留盈利當中所佔據的巨大份額將會給我們帶來等量的，甚至猶有過之的資本利得。在我長達五十六年的職業生涯當中，這樣的預期一直都能夠兌現。

我關於這GAAP數字要說的最後評論是，那醜陋的110億美元減記，幾乎完全是源自於我2016年所犯下的錯誤。那一年，伯克希爾收購了Precision Castparts(PCC)，我為這家公司付出了過高的價錢。

我當時沒有受到任何人的誤導，我就是對PCC常態化的利潤潛力判斷過於樂觀了。去年，由於PCC最重要的客戶，即航空航天行業發展的方向恰好與我的如意算盤相反，我的錯誤被大白於天下。

在收購PCC的交易當中，應該說伯克希爾是買入了一家出色的公司，或者說收購對象業務的精華。公司的首席執行官多尼根(Mark Donegan)是一位滿懷激情的經理人，無論在交易之前還是之後，都以同樣的熱情投入了自己的工作。能夠有他這樣一位人才執掌局面，真是我們的幸事。

我相信，當初我認定PCC假以時日，必然能夠依靠其旗下的有形資產獲得優秀的回報率，這一判斷本身並沒有錯誤。然而，我錯就錯在，誤判了未來盈利的平均水平，因此也就算錯了應該支付給這家公司的合適價格。

當然，PCC絕不是我犯下的同類錯誤當中的第一個，但是絕對是規模可觀的一個。

Lm

我們與我們的寶石

在年報的第一頁，我們列出了伯克希爾的子公司名單，截至2020年年底，為這林林總總的一系列企業工作的人已經達到了36萬。在報告後面的10-K文件部分，各位可以了解到關於這些控股公司的更多信息。至於我們在那些部分持有，並未控股的企業當中的具體頭寸情況，則列在信件的第7頁。我們的這一企業投資組合清單，其實和控股公司一樣巨大而又多種多樣。

眾所周知，這些年來，債券可不是一個理想的投資對象。你可敢相信，十年期美國國債所能夠獲得的收益縮水有多嚴重？1981年9月時，這些債券的收益率是15.8%，而到2020年年底，就只剩了0.93%。在一些重量級的經濟體，比如德國和日本，數以萬億美元計的主權債券，其收益率都變成了負數。全世界的固定收益投資者，不管是退休基金、保險公司，還是退休者，都面對著一個極為慘淡的未來。

一些保險公司，以及其他債券投資者為了獲取更高的收益率，選擇了轉向那些借款者品質可疑的債務。然而，高風險貸款，其實並不是打開低利率之鎖的合適鑰匙。三十年前，曾經一度無比強大的儲蓄和貸款行業最終自毀前程，很大程度上正是因為忽略了這一公理。

伯克希爾現在擁有1380億美元的保險“浮存”——這些錢理論上講並不屬於我們，但是現在還可以由我們來支配，來決定投入債券、股票，還是美國國債之類的現金等價物。浮存與銀行存款頗有異曲同工之處——我們旗下的保險公司，每天都有大量的現金流入和流出，而現金的總量其實變化很小。在很長時間裡，伯克希爾持續持有的現金數量大致都是這個水平，整體而言，對於我們而言，就近乎是一筆沒有成本的資金。當然，這樣的好事也可能會有改變的一天，但是，我相信，長期而言，概率總是對我們有利的。

連登仔致巴菲特信
食屎啦死廢佬

我們的第二和第三樁重要資產——兩者現在幾乎是打了個平手——則是伯克希爾100%控股的美國貨運量最大的鐵路公司BNSF，以及我們持有的5.4%蘋果股份。排名第四的，是我們控股91%的伯克希爾能源(BHE)，伯克希爾能源是一家非同尋常的公用事業公司，在我們控股該公司的21年當中，其年度盈利從1.22億美元一直增長到了34億美元。

去年，我們付出了247億美元，回購了相當於80998股公司A股的股票，證明了伯克希爾在這方面的誠意。這一交易完成之後，各位所持有股票在伯克希爾總價值當中的佔比自動提升了5.2%，而大家卻不必為此掏出一文錢。

長期以來，查理和我都曾經多次談到過回購的標準，而我們的這些操作也是依照標準行事。我們會這麼做，是因為我們相信，這樣做可以使得持續持股的股東手中每股對應的企業內在價值得到強化，同時，企業手中依然有足夠充分，甚至更加充分的現金去應對未來可能出現的機會或者問題。

我們是2016年年底開始建倉蘋果股票的，到2018年7月上旬，持有的股票數量大約只是10億股多一點(根據分股調整後數字)。當我們2018年年中結束購股交易時，我們的總分類賬戶當中大約有5.2%的蘋果股票。

我們為這些股票付出的總成本大約是360億美元。從那時開始，我們就一直享用著定期派發的股息，平均每年大約7.75億美元，而且2020年，靠著賣出了一小部分持股，還落袋了110億美元的利得。

雖然我們賣出了一點股份，但是現在，伯克希爾持有的蘋果股權卻提升到了5.4%。對於我們而言，這提升不需要花一分錢，完全是因為蘋果在持續回購自己的股票，使得他們發行在外的股票總量大幅度減少了。

但這還遠遠不是所有的好消息。因為我們還在這2年半的時間裡回購了伯克希爾哈撒韋的股票，你現在間接擁有的蘋果公司的資產和未來盈利比2018年7額時整整多10%。

投資

截至2020年12月31日，不包括持有的325,442,152股卡夫·亨氏股票，伯克希爾·哈撒韋持有的股票市值總額為2811.70億美元，較1086.20億美元的投資額增值159% 。

伯克希爾·哈撒韋公佈的十大重倉股分別為蘋果(市值1204億美元)、美國銀行(市值313億美元)、可口可樂(市值219億美元)、美國運通(市值183億美元)、 Verizon通信(市值86億美元)、穆迪(市值71.6億美元)、美國合眾銀行(市值69億美元)、比亞迪(市值58.97億美元)、雪佛龍(市值40.96億美元)、Charter通信(市值34.5億美元)。伯克希爾·哈撒韋投資比亞迪的成本為2.32億美元，佔該公司總股本的8.2%，目前投資回報率超過24倍。

契媽屌打佢

過多十年再講

伯克希爾合夥公司

伯克希爾的所有權現在存在於五個大的“籃子”中，其中一個由我作為某種“創始人”佔據。這個“籃子”遲早會變空的，因為我持有的股票每年都會分配給各種慈善機構。

剩下的四個“籃子”中有兩個是由機構投資者填滿的，它們每個人都是在處理別人的錢。然而，這些“籃子”之間的相似之處也僅限於此：它們的投資程序截然不同。

一個機構“籃子”裡有指數基金，這是投資界一個龐大且如雨後春筍般湧現的領域。這些基金只是模仿它們追踪的指數。指數投資者最喜歡的是標準普爾500指數，伯克希爾哈撒韋公司是其中的成分股。應該強調的是，指數基金之所以持有伯克希爾股票，僅僅是因為它們被要求這樣做。它們處於一種“自動駕駛”的狀態，買賣僅用於“加權”目的。

另一個機構“籃子”是管理客戶資金的專業人士，無論這些資金屬於富人、大學、養老金領取者還是其他任何人。這些職業經理人的任務是根據他們對估值和前景的判斷，將資金從一項投資轉移到另一項投資。這是一個光榮，且艱難的職業。

我們很高興為這一“活躍”的群體工作，同時他們也在尋找一個更好的地方來部署他們客戶的資金。可以肯定的是，一些基金經理著眼於長遠，很少進行交易。其他人使用計算機算法則可能會在一納秒內指導股票的買賣。一些專業投資者會根據他們對宏觀經濟的判斷來決定投資走向。

我們的第四個“籃子”由個人股東組成，他們的運作方式類似於我剛才描述的積極的機構經理。可以理解的是，當這些股東看到另一項令他們興奮的投資時，他們會認為自己所持有的伯克希爾股票是一種可能的資金來源。我們對這種態度沒有異議，這與我們看待自己在伯克希爾持有的一些股票的方式類似。

儘管如此，如果我們沒有感覺到與我們的第五個“籃子”有一種特殊的親緣關係，查理和我就不夠人性化了：即100多萬個個人投資者，他們相信無論未來會發生什麼，我們都會代表他們的利益(展開投資)。他們加入了我們，並沒有離開的意圖，擁有與我們最初的合作夥伴相似的心態。事實上，我們合夥人時代的許多投資者和/或他們的後代到現在仍然是伯克希爾哈撒韋的主要所有者。

斯坦·特魯爾森(Stan Truhlsen)就是這些“老兵”的原型，他是一位開朗大方的奧馬哈眼科醫生，也是我的私人朋友，他於2020年11月13日迎來了自己的100歲生日。1959年，斯坦和其他10名年輕的奧馬哈醫生與我結成了合作夥伴關係。這些醫生們創造性地給他們的公司貼上了“Emdee有限公司”的標籤。每年，他們都會和我、我的妻子一起在家裡吃一頓慶祝晚宴。

當我們在1969年分配得到伯克希爾股票時，所有的醫生都保留了他們收到的股票。他們可能不知道投資或會計的來龍去脈，但他們確實知道，在伯克希爾，他們會被視為合夥人。

斯坦的兩位來自Emdee的同志現在已經90多歲了，並繼續持有伯克希爾哈撒韋公司的股票。這一群體驚人的持久性——再加上查理和我分別已經97歲和90歲的事實，衍生出了一個有趣的問題：對伯克希爾哈撒韋的持股會不會促進長壽？

伯克希爾不同尋常的、有價值的個人股東家族可能會加深你對我們不願討好華爾街分析師和機構投資者的理解。我們已經擁有了自己想要的投資者，總的來說，我們不認為他們能夠通過“替換”來進行升級。

伯克希爾可以擁有的“座位”——也就是流通股，只有這麼多。我們非常喜歡那些已經擁有它們的人。

當然，一些“合夥人”也會有一些變動。然而，查理和我希望這些變動將是最小化的。畢竟，誰會在朋友、鄰居或婚姻中尋求快速更替呢？

美國和其他地方的數千萬其他投資者和投機者有各種各樣的股票選擇，以滿足他們的口味。他們會找到有誘人想法的CEO和市場大師。如果他們想要(達到)目標價、有管理的收益和“故事”，他們就不會缺少追求者。“技術分析師”會自信地告訴他們圖表上的一些變化預示著股票的下一步走勢。要求採取行動的呼聲永遠不會停止。

我要補充的是，這些投資者中的許多人都會表現得相當不錯。畢竟，股票所有權在很大程度上是一場“正和遊戲”。事實上，一隻耐心而頭腦冷靜的猴子，通過向一塊列出所有標準普爾500指數的板上扔50個飛鏢來構建一個投資組合，隨著時間的推移，它也將能夠享受到股息和資本利得。前提是它永遠不會受到誘惑，改變自己最初的“選擇”。

不過，投資者永遠不能忘記，他們的支出就是華爾街的收入。而且，與我的猴子不同的是，華爾街的人不會為了微薄的收入而工作。

當伯克希爾的“座位”有空缺時——希望只是很少數量的“座位”，我們希望這些“座位”能被那些理解並渴望我們提供服務的新來者所擁有。經過幾十年的管理，查理和我仍然不能承諾(投資)結果。然而，我們可以、也確實保證將你們視為合作夥伴。

同樣，我們的繼任者也會如此。

雙城記

美國遍地都是成功的故事。自從我們國家誕生以來，那些有理想、有抱負且往往只有微薄資本的人，就通過創造新東西或用舊東西改善顧客體驗，取得了超出他們夢想的成功。

今天，在世界各地有許多人創造了類似的奇蹟，創造了惠及全人類的廣泛繁榮。然而，在短暫的232年歷史中，還沒有一個像美國這樣釋放人類潛能的孵化器。儘管有一些嚴重的中斷，美國的經濟發展還是令人驚嘆的。

除此之外，我們仍保留憲法所賦予我們的成為“一個更完美的聯邦”的願望。在這方面的進展是緩慢的、不均衡的，而且常常令人沮喪的。然而，我們已經向前邁進，並將繼續這樣做。我們始終堅持的結論是：永遠不要賭美國輸。

年會

去年2月22日，我寫信告訴你們，我們計劃召開一次盛大的年會。但不到一個月，日程安排就被打亂了。

由梅麗莎·夏皮羅(Melissa Shapiro)和伯克希爾哈撒韋首席財務官馬克·漢堡(Marc Hamburg)領導的總部團隊迅速地進行了重新安排。

奇蹟般地，他們的“即興表演”奏效了。伯克希爾哈撒韋的副董事長之一格雷格·阿貝爾(Greg Abel)和我一起站在台上，面對著一個黑暗的會場、1.8萬個空座位和一台攝像機。沒有彩排：格雷格和我在“表演時間”前45分鐘才剛到達。

雅虎向人數創下紀錄的國際觀眾播放了會議過程。貝基·奎克(Becky Quick)在新澤西州的家裡進行操作，她從數千個問題中挑出了一些問題，這些問題要么是股東早些時候提交的，要么來自我和格雷格在台上的四個小時裡觀眾給她發來的電子郵件。

今年5月1日，我們計劃做得更好。同樣，我們將依靠雅虎和CNBC來進行一次完美的直播。雅虎將於夏令時的美國東部時間下午1點開始直播

現在——容我賣個關子——驚喜來了。今年我們的會議將在洛杉磯舉行。查理將與我同台，在3個半小時的提問時段中提供答案和觀察。去年我很想他，而更重要的是，你們顯然也都想他了。我們其他兩位副董事長阿吉特·賈恩(Ajit Jain)和格雷格·阿貝爾(Greg Abel)將與我們一起回答與他們領域相關的問題。

高質post 無人睇

出面群魔亂舞，好彩有d正常野睇下

契媽已經恥笑緊佢
回報咁撚廢係到扮pro

高汁

債券都唔買得？

廢老年年跑輸大市仲好意思出信

我相信歷史可以打破
但係將來都一定無損廢老係史上最出色投資者嘅地位

Voo同qqq都跑贏佢

真係高質
講到Strong hold ，long term 同耐性係不二法門

講緊果班固定收益投資者冇得揀姐,

鬥裸泳緊

不過never bet against america 係真既
世界暫時都係睇美國食咩飯
某國都只係想eat their lunch

舢舨仔同部航空母艦比
舢舨仔隨時今年BYEBYE

“技術分析師”會自信地告訴他們圖表上的一些變化預示著股票的下一步走勢。要求採取行動的呼聲永遠不會停止。

我要補充的是，這些投資者中的許多人都會表現得相當不錯。畢竟，股票所有權在很大程度上是一場“正和遊戲”。事實上，一隻耐心而頭腦冷靜的猴子，通過向一塊列出所有標準普爾500指數的板上扔50個飛鏢來構建一個投資組合，隨著時間的推移，它也將能夠享受到股息和資本利得。前提是它永遠不會受到誘惑，改變自己最初的“選擇”。

SH必勝

廢老跑輸標普500幾多年
剩係識J 20%

巴菲特呢10年好勁?

「股神」巴菲特（Warren Buffett）旗下投資旗艦巴郡（Berkshire Hathaway）自1965年成立以來，年化回報率達18.8%，相比標普500指數同期的9.7%，表現無可挑剔，但最近十年的表現轉趨落後，令外界質疑價值投資神話不再——追蹤標指SPDR S&P 500 ETF（SPY）的複合年增長率為13.5%，而巴郡的卻只錄得9.7%，換言之若在2009年初以1萬美元入市，該隻ETF市值將增至42415美元，巴郡卻僅增長至28871美元。

用番 一個巴打個回覆答你啦

某連登仔2020年身家 USD 100k，每年增長50%.
誠哥2020年身家USD35.4Bn，每年增長20%.
問該位連登仔身家邊年多過誠哥？

其實唔明佢點解買 VZ
四厘幾息係 ok
但一攪 5g 真係 bye bye...

咁標普市值大定佢大

十年後佢都死左啦 契婆都仲在生

1965年成立以來，年化回報率達18.8%，相比標普500指數同期的9.7%，表現無可挑剔

咁買VOO 得啦 契咩媽

西女人個fund拍埋巴老度比 人唔笑狗都吠

結論VOO>佢 洗鬼睇佢
佢冇買蘋果 死得仲慘

其實老巴不嬲都講唔識股票買voo 最好
賭美國國運
佢個fund 大到已經growth 唔到
等同telsa 上左S&P500 之後個波動都細左

投資股票就係要跑贏大市
冇信心跑贏不如passive investment

一間投資控股公司可以做到市值咁大
拎個細fund黎講根本無可比之處
單拎一年十年黎比亦都唔公平
正如上年到今年二月頭
大把人回報跑贏好多主動基金 出晒黎gel頭
串個堆垃圾公司無存在價值同意義
結果二月中一個浪打埋黎 好多都縮晒水 甚至係蝕緊錢
而主動基金因為會打散持倉風險 所以一定傷少過散戶
分分鐘另一刻已經跑贏好多之前gel緊頭既散戶

我覺得投資淨睇return唔合理 否則好多大公司都唔會有人買
成個投資應該係要講risk同return 兩者結合
如果兩者係balance
或者係return大過risk 不論%係幾多 已經係好犀利
因為長遠黎講財富可以確實咁囤積起黎
亦因為risk低 你落注時先敢更大注去買
呢一波契媽股都跌左近20% 以risk黎講其實都唔係低
以家大家博既只係佢return係咪真係會更高
我都相信未來係科技既世界
但唔係個個都有咁長命見到未來
如果已經係有一定既年紀 或者本身既資產已經好多 需要一個穩陣波幅唔好咁大既資管公司幫佢爭取合理回報
我覺得廢老檔野依然有佢價值

Dear Shareholders,

I am just an old stupid man, I just like eating McDonald’s and drinking coke.

Don’t buy BRK.A nor BRK.B la.

Bye.

Old Man

Don’t swim without underwear.

其實菲比斯除左係偉大的投資者，佢仲係一個頂級既 CEO

了解左佢啲管理哲學之後，真係會有衝動all in Berkshire

如果投資只係睇短期牛市期間回報率就好短視
人生流流長，點都會經歷幾個大熊市
如果拉長到四五十年咁睇，巴老可以長期完勝大盤其實好勁

10％買bitcoin已經夠贏佢
佢肯買未？

向連登仔寫封道歉信就差唔多

可以入錢買佢隻b仔了

升完一輪啦

潮退了先知廢老無裸泳

又拎細fund 同巨型投資公司比

Dear lin dan jai